\documentclass[dvipdfmx,11pt,notheorems]{beamer}
%%%% 和文用 %%%%%
\usepackage{bxdpx-beamer}
\usepackage{pxjahyper}
\usepackage{minijs}%和文用
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bussproofs}
\usepackage{multicol}
\renewcommand{\kanjifamilydefault}{\gtdefault}%和文用に


%%%% スライドの見た目 %%%%%
\usetheme{Boadilla}
\usecolortheme{whale}
\usefonttheme{structurebold}


%%%% 定義環境 %%%%%
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{verbatim}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{定理}
\newtheorem{definition}{定義}
\newtheorem{proposition}{命題}
\newtheorem{lemma}{補題}
\newtheorem{corollary}{系}
\newtheorem{conjecture}{予想}
\newtheorem*{remark}{Remark}

\renewcommand{\proofname}{}
%%%%%%%%%




\title[B4輪講]{B4輪講資料}
\author[中尾收]{中尾收}
\institute[プログラム論理研究室]{プログラム論理研究室}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}[plain]\frametitle{}
\titlepage %表紙
\end{frame}

%\begin{frame}\frametitle{Contents}
%\tableofcontents{} %目次
%\end{frame}

% 括弧の話は口頭で説明.
% 文字列ではなく,木構造の集合として扱っていくので問題ない.
\begin{frame}{Church Booleans}
ラムダ計算においての真理値は以下のような式で定義される。
\begin{definition}
\begin{center}
$tru=\lambda t.\ \lambda f.\ t;$\\
$fls=\lambda t.\ \lambda f.\ t;$\\
\end{center}
\end{definition}
tru、flsは以前の言語におけるtrue、falseに対応しており、
表記が違うのは混同を防ぐためである。
\end{frame}

\begin{frame}{Church Booleans}
testはif文に対応する。\\
\begin{definition}
\begin{center}
$test=\lambda l.\ \lambda m.\ \lambda n.\ l\ m\ n;$
\end{center}
\end{definition}
λ計算の具体例を示す。\\
$test\ tru\ v\ w$\\
$=\ (\lambda l.\ \lambda m.\ \lambda n.\ l\ m\ n)\ tru\ v\ w$\\
$\rightarrow\ (\lambda m.\ \lambda n.\ tru\ m\ n)\ v\ w$\\
$\rightarrow\ (\lambda n.\ tru\ v\ n)\ w$\\
$\rightarrow\ tru\ v\ w$\\
$=\ (\lambda t.\ \lambda f.\ t)\ v\ w$\\
$\rightarrow\ (\lambda f.\ v)\ w$\\
$\rightarrow\ v$
\end{frame}

\begin{frame}{Church Booleans}
真理値におけるand演算は以下の式によって実現される。\\
\begin{definition}
\begin{center}
$and = \lambda b.\ \lambda c.\ b\ c\ fls$
\end{center}
\end{definition}
$and\ tru\ tru$\\
$\blacktriangleright tru$\\
$and\ tru\ fls$\\
$\blacktriangleright fls$
\end{frame}

\begin{frame}{Church Booleans}

\begin{block}{5.2.1 Exercise}
論理演算のorとnotに相当するラムダ式を定義せよ。
\end{block}
\begin{alertblock}{Answer}
\begin{center}\vspace{-5mm}\begin{eqnarray*}
or&=&\lambda b.\ \lambda c.\ b\ tru\ c;\\
not&=&\lambda b.\ b\ fls\ tru;
\end{eqnarray*}\end{center}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Pairs}
真理値を使うと、値の組を項として表現することができる。\\
\begin{definition}\begin{center}
$pair=\lambda f.\lambda s.\lambda b.\ b\ f\ s$\\
$fst=\lambda p.\ p\ tru$\\
$snd=\lambda p.\ p\ fls$\\
\end{center}\end{definition}
$fst\ (pair\ v\ w)$\\
$=fst\ ((\lambda f.\lambda s.\lambda b.\ b\ f\ s)\ v\ w)$\\
$\rightarrow fst((\lambda s.\lambda b.\ b\ v\ s)\ w)$\\
$\rightarrow fst(\lambda b.\ b\ v\ w)$\\
$=(\lambda p.\ p\ tru)(\lambda b.\ b\ v\ w)$\\
$\rightarrow(\lambda b.\ b\ v\ w)\ tru$\\
$\rightarrow tru\ v\ w$\\
$\rightarrow^* v$
\end{frame}

\begin{frame}{Church Numerals}
ラムダ式による自然数の表現を以下に示す。
\begin{definition}\begin{center}
\vspace{-5mm}
\begin{eqnarray*}
c_0&=&\lambda s.\lambda z.\ z;\\
c_1&=&\lambda s.\lambda z.\ s\ z;\\
c_2&=&\lambda s.\lambda z.\ s\ (s\ z);\\
c_3&=&\lambda s.\lambda z.\ s\ (s\ (s\ z);
\end{eqnarray*}
\end{center}\end{definition}
すべての自然数nは$c_n$に置き換えられる。\\
$c_n$は二つの引数s(successor),z(zero)をとり、sにzをn回適用する。\\
真理値や組と同様に、この符号化は数字の実体となる。
\end{frame}

\begin{frame}{Church Numerals}
successorは以下のように定義することができる。
\begin{definition}\begin{center}
$scc=\lambda n.\lambda s.\lambda z.\ s\ (n\ s\ z);$
\end{center}\end{definition}
このsccは、$c_n$を与えると$c_{n+1}$を返す。
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{5.2.2 Exercise}
Church Numeralsにおけるsuccessorを別の方法で定義せよ。
\end{block}
\begin{alertblock}{Answer}
以下のように定義すると、sccと同じ計算結果を返す。\\
\begin{center}
$scc' = \lambda n.\lambda s.\lambda z.\ n\ s\ (s\ z)$
\end{center}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
successorと同様に、二つのChurch numeralを引数をとるplusの項を定義することもできる。
\begin{definition}\begin{center}
$plus=\lambda m.\lambda n.\lambda s.\lambda z.\ m\ s\ (n\ s\ z)$
\end{center}\end{definition}
このplusに$c_n$と$c_m$を与えると、$c_{n+m}$を返す。\\
このplusを使うことで、積timesを定義することができる。
\begin{definition}\begin{center}
$times=\lambda m.\lambda n.\ m\ (plus\ n)\ c_0$
\end{center}\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{5.2.3 Exercise}
plusを使わずに積を定義することは可能か？
\end{block}
\begin{alertblock}{Answer}
\begin{center}
$times'=\lambda m.\lambda n.\ m\ (n\ scc)\ c_0$
\end{center}
とおくと、timesと同じ計算結果を返すので、積の定義はplusを使わずとも可能である。
\end{alertblock}
\end{frame}

\pause
\end{document}
